北京反口稱無現實意義

2018年11月14日

北京反口稱無現實意義

陸 慷

【本報訊】回歸以來中國多次被指違反《中英聯合聲明》，最嚴重一次是銅鑼灣書店股東及店員被「強力部門」擄返內地。中國外交部去年更宣稱聯合聲明已是「歷史文件，不再具有任何現實意義」。但英國一直非常被動，除了不斷重申對港承諾，始終未有實質行動。

自1997年，英政府每6個月會向國會提交《香港半年告報書》。報告多次就中國違反聯合聲明及損害一國兩制的事件表達關注。2004年人大就特首及立法會產生辦法釋法，報告便指摘中國中央政府高度介入香港政制發展，與聯合聲明中保障的高度自治不一致。2016年的報告對銅鑼灣書店事件表達關注，更以強烈措辭指，英國公民李波非自願地被移送往中國內地，嚴重違反聯合聲明。

英政府無實質行動

英國政界近年亦開始關注香港，前港督彭定康持續發聲，譴責中國違反聯合聲明承諾。2014年人大8.13決定導致雨傘運動爆發，英國國會下議院外交委員會決定調查《中英聯合聲明》實施情況，組成訪港團來港，卻被香港拒絕入境。而英國政界人士2017年亦組成Hong Kong Watch（香港監察），促請英國政府向中方表達關注。

中國政府卻一直堅持香港問題屬中國內部事務，拒絕英國干預。2017年外交部發言人陸慷更明言「《中英聯合聲明》作為一個歷史文件，不再具有任何現實意義」。英外交部回應指，聯合聲明是一項有法律約束力的條約，已在聯合國登記，英國會致力監察條約切實執行，但之後英政府並無採取任何實質行動。

上一則
上一則
泛民：保聲明靠國際施壓

下一則
下一則
400磅漢村屋猝死抬屍考起消防 12人合力隔26小時始移走

泛民：保聲明靠國際施壓
六四後倫敦研「跳船」對策中國倘違聯合聲明英可索償

歷史文件

香港有港籍英人
唔係係咪為了利益出賣香港
可以幫助英國透露更多資源帶來俾英國